\section{Linux im Netzwerk}
\frame{
  \frametitle{Linux im Netzwerk}
  \begin{itemize}
	\item Einleitung
	\item Manuelle IP-Konfiguration unter Linux
	\item Überprüfung der Konfiguration
  \end{itemize}
}


\subsection{Einleitung}
\frame{
  \frametitle{Einleitung}
  \begin{itemize}
	\item Linux kann in so ziemlich jedem Netzwerk betrieben werden:
		\begin{itemize}
		\item AppleTalk
		\item IPX/SPX
		\item Decnet
		\item ...
		\end{itemize}
	\item Im folgendem liegt der Schwerpunkt bei IP
  \end{itemize}
}


\subsection{Manuelle IP-Konfiguration}
\frame{
  \frametitle{Manuelle IP-Konfiguration}
  \begin{itemize}
	\item Konfiguration mittels:
		\begin{itemize}
			\item
				\texttt{/sbin/ip} (\textit{iproute2})
		\end{itemize}
	\item oder:
		\begin{itemize}
		\item \texttt{/sbin/ifconfig}
		\item \texttt{/sbin/route}
		\end{itemize}
	\item \textit{iproute2} ersetzt \texttt{ifconfig}, \texttt{route} etc.

  \end{itemize}
}


\subsection{ip addr}
\frame{
  \frametitle{ip address}
  \begin{itemize}
	  \item \texttt{ip address} (kurz \texttt{ip addr}) ohne Parameter leifert eine Liste der konfigurierten Interface
	\item die Ausgabe sollte selbsterklärend sein
	\item Konfiguration (Beispiel):\\
	\texttt{ip addr dev eth0 add 134.76.82.14/255.255.255.0}
		\begin{itemize}
		\item erste Netzwerkkarte (eth0)
		\item IP Adresse 134.76.82.141
		\item Netzmaske 255.255.255.0
		\end{itemize}
	\item weitere Optionen in der man-page
  \end{itemize}
}
\subsection{/sbin/ifconfig}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{/sbin/ifconfig}
  \begin{itemize}
	\item \texttt{ifconfig} ohne Parameter leifert eine Liste der konfigurierten Interface
	\item die Ausgabe sollte selbsterklärend sein
	\item Konfiguration (Beispiel):\\
	\texttt{ifconfig eth0 134.76.82.141 netmask 255.255.255.0}
		\begin{itemize}
		\item erste Netzwerkkarte (eth0)
		\item IP Adresse 134.76.82.141
		\item Netzmaske 255.255.255.0
		\end{itemize}
	\item weitere Optionen in der man-page
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{ip route}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{ip route}
  \begin{itemize}
	\item Kernel unterhält eine Routing-Tabelle
	\item Abfrage erfolgt mit \texttt{ip route} (oder kurz \texttt{ip r} ohne Parameter
		\begin{block}{}
			\footnotesize
			\begin{verbatim}
		root@elanpc01:~\# ip route
		134.76.82.0/24 dev eth0  proto kernel  scope link  src 134.76.82.231 
		default via 134.76.82.4 dev eth0  metric 100 
			\end{verbatim}
		\end{block}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{/sbin/route}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{/sbin/route}
  \begin{itemize}
	\item Kernel unterhält eine Routing-Tabelle
	\item Abfrage erfolgt mit \texttt{/sbin/route} ohne Parameter
		\begin{block}{}
			\small
			\begin{verbatim}
			root@elanpc01:~# /sbin/route 
			Kernel IP routing table
			Destination     Gateway         Genmask         ... Iface
			134.76.82.0     *               255.255.255.0   ... eth0 
			link-local      *               255.255.0.0     ... eth0
			default         bbfire.uni-math 0.0.0.0         ... eth0 
			\end{verbatim}
		\end{block}
	\item Der Parameter -n unterbindet die Namensauflösung
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Routen "andern: ip route}
\frame{
  \frametitle{Routen "andern: ip route}
  \begin{itemize}
	\item \textbf{ip route} zum ändern der IP Routing Tabelle des Kernels
	\item \texttt{ip route add Ziel ...} zum hinzufügen von Routen
	\item \texttt{ip route del Ziel ...} zum löschen einer Route
	\item Bsp. Default Gateway setzen:
		\begin{block}{}
		\texttt{ip route add default via 134.76.82.10}
		\end{block}
	\item Die meisten \text{ip}-Befehle lassen sich (analog zu IOS) abk\"urzen, dazu \"aquivalent ist damit:
		\begin{block}{}
		\texttt{ip r a 0/0 via 134.76.82.10}
		\end{block}
  \end{itemize}
}
\subsection{Routen "andern: route}
\frame{
  \frametitle{Routen "andern: route}
  \begin{itemize}
	\item route zum ändern der IP Routing Tabelle des Kernels
	\item \texttt{route add Ziel ...} zum hinzufügen von Routen
	\item \texttt{route del Ziel ...} zum löschen einer Route
	\item Bsp. Default Gateway setzen:
		\begin{block}{}
		\texttt{route add default gw 134.76.82.10}
		\end{block}
  \end{itemize}
}


\subsection{Überprüfen der Konfiguration}
\frame{
  \frametitle{Überprüfen der Konfiguration}
  \begin{itemize}
	\item Der Erfolg der Konfiguration wird über die Erreichbarkeit anderer Netze geprüft:
		\begin{itemize}
		\item ping
		\item traceroute/tracepath
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


%\subsection{ping}
\frame{
  \frametitle{ping}
  \begin{itemize}
	\item ping sendet im Sekundenabstand Pakete an einen anderen Host, der dann ein einfaches Antwortpaket 
	zurücksendet 
	\item aber: kein Ping heißt nicht, dass das Netz nicht funktioniert
	\item wichtige Parameter
		\begin{itemize}
		\item -c Zahl - Anzahl der zu sendenden Pakete
		\item -s Zahl - zu verwendede Paketgröße
		\item -f - Floodping
		\end{itemize}

  \end{itemize}
}


%\subsection{traceroute/tracepath}
\frame{
  \frametitle { traceroute/tracepath}
  \begin{itemize}
	\item traceroute/tracepath verfolgt den Weg (Route) von Paketen im Netz
	\item \texttt{/sbin/tracepath host} liefert eine Liste der Router. die das Paket auf dem Weg zum Zielhost
	passiert
  \end{itemize}
}


\section{Linux als Router}
\frame{
  \frametitle{Linux als Router}
  \begin{itemize}
	\item Router zwischen verschiedenen Teilen des LAN oder als Gateway mit Modem-, DSL- oder ISDN Uplink
	\item Üblicherweise mehr als ein Interface
	\item Dem Kernel muss das Weiterleiten der Pakete (Forwarding) erlaubt werden:
		\begin{itemize}
		\item Schittstelle hierfür ist das proc-Filesystem:\\
		\texttt{/proc/sys/net/ipv4/conf/INTERFACE/forwarding}
		\end{itemize}

  \end{itemize}
}


%\section{Linux als Firewall}
\frame{
  \frametitle{Linux als Firewall}
  \begin{itemize}
        \item Spezialfall von Linux als Router
	\item Kernel bringt grundlegende Firewallfunktionalität mit:
		\begin{itemize}
		\item ab Kernel 2.0: ipfwadm
		\item ab Kernel 2.2: ipchains
		\item ab Kernel 2.4: iptables
		\end{itemize}
	\item Umfangreiches Thema: eigenes Kapitel
  \end{itemize}
}

